\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=15mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\maxi}{\texttt{maximize}\quad\,\,}
\newcommand{\mini}{\texttt{minimize}\quad\,\,}
\newcommand{\subj}{\texttt{subject to}\quad}

\begin{document}
%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 1 : Dualidad}
%Nota
Decidir si $x^*=(35,40,0)$ es una solución óptima del problema que sigue. Justificar.
%Constantes
%Variables
\subsubsection*{PRIMAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
  \text{maximize} &143x_1& + &60x_2& - &4x_3& &\\
  \text{subject to}
                &3x_1& + &5x_2& + &x_3& \le & 500 \qquad \text{ (RP1) }\\
                &8x_1& + &3x_2& & & \le & 400 \qquad \text{ (RP2) }\\
                &-x_1& - &x_2& & & \ge & -75 \qquad \text{ (RP3) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{x_1, x_2, x_3 \ge 0}
\end{array}
\]\\
Notemos que la restriccione RP3 es equivalente a: $x_1+x_2 \le 75$\\
(1º) Verificamos que la solucion propuesta sea factible. Es decir, en el primal checkeamos que se cumplan las restricciones, con  $x^*=(35,40,0)$.
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    305 \le 500 \qquad \text{ (RP1) }\\
    400 \le 400 \qquad \text{ (RP2) }\\
    75 \le 75 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
(2º) Como se cumple que es una solucion factible. Planteamos el problema dual.
\subsubsection*{DUAL}
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr }
  \text{minimize} &500y_1& + &400y_2& + &75y_3& & \\
  \text{subject to}
                &3y_1& + &8y_2& + &y_3& \ge & 143 \qquad \text{ (RD1) }\\
                &5y_1& + &3y_2& + &y_3& \ge & 60 \qquad \text{ (RD2) }\\
                &y_1& & & & & \ge & -4 \qquad \text{ (RD3) }\\
                &\multicolumn{13}{c}{y_1, y_2, y_3 \ge 0}
\end{array}
\]
(3º) Aplicamos (1). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    \sum_{i=1}^m a_{ij} y_i^* = c_j & \qquad \text{ cuando } x_j^* > 0\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos $x^*=(35.40,0)$, luego con esto (1) las restricciones del dual nos quedaria:
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr cr}
    &3y_1& + &8y_2& + &y_3& = & 143 \qquad \text{ (RD1) }\\
    &5y_1& + &3y_2& + &y_3& = & 60 \qquad \text{ (RD2) }\\
\end{array}
\]\\
(4º) Aplicamos (2). (ver teoria de holgura complementaria). Se cumple lo siguiente:
\begin{alignat*}{2}
    y_i^* = 0 & \qquad \text{ cuando } \sum_{j=1}^n a_{ij} x_j^* < b_i\\
\end{alignat*}
Entonces tenemos que para las RP (restricciones del primal):
\begin{alignat*}{2}
    %Checkeamos
    305 < 500 \qquad \text{ (RP1) }\\
    400 < 400 \qquad \text{ (RP2) }\\
    75 < 75 \qquad \text{ (RP3) }\\
\end{alignat*}
Como se cumple en RP1 $\Rightarrow$ $y_1=0$.\\\\
Por lo tanto nuestro dual quedaria:\\
\[
\arraycolsep=2pt
\begin{array}{lr cr cr}
    &8y_2& + &y_3& = & 143 \qquad \text{ (RD1) }\\
    &3y_2& + &y_3& = & 60 \qquad \text{ (RD2) }\\
\end{array}
\]\\
(5º) Resolvemos el sistema de ecuaciones. ... y obtenemos  $y^*=(0,\frac{83}{5},\frac{51}{5})$.\\\\
(6º) Verificamos que en el dual se cumplan las restricciones y luego si el valor de la funcion objetivo con $x^*$ en el primal, es igual al valor de la funcion objetivo
con  $y^*$ en el dual, entonces podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.\\\\
Funcion Obj. Primal : $143x_1 + 60x_2 - 4x_3 = 7405$\\
Funcion Obj. Dual : $500y_1 + 400y_2 + 75y_3 = 7405$\\\\
Finalmente podemos asegurar que $x^*$ es la solucion optima del problema.

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 2 : Asignacion de materias de Licenciatura en Sistemas}
Observacion: $i=1$ : Nora, $i=2$ : Oscar, $i=3$ : Paula, $i=4$ : Quinto, $i=5$ : Raula.\\
$j=1$ : Algoritmos, $j=2$ : Complejidad comp., $j=3$ : Estructura de datos, $j=4$ : Geometria comp., $j=5$ : Logica y compu., $j=6$ : Modelado y opt.\\\\\\
%Nota
%Constantes
%Variables
$x_{ij}$: 1 el profesor $i$ da el curso $j$. 0 caso contrario. i \in \{1, \ldots, 5\}, j \in \{1, \ldots, 6\}\\

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    \mini & 30000 \sum_{j=1}^{6} x_{1j} + 40000 \sum_{j=1}^{6} x_{2j} + 50000 \sum_{j=1}^{6} x_{3j} + 60000 \sum_{j=1}^{6} x_{4j} + 70000 \sum_{j=1}^{6} x_{5j}\\
    %Restricciones
    \subj 
    & \sum_{i=1}^{5} x_{ij} = 1 \qquad \text{ para todo } j \in \{1, \ldots, 6\}\\
    %Dominio
    & x_{ij} \in \{0,1\} \qquad \text{ para } i \in \{1, \ldots, 5\}, j \in \{1, \ldots, 6\}\\
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************

\newpage
\subsection*{EJERCICIO 3 : Ej. de Grafos}
%Nota
%Constantes
%Variables

\begin{alignat*}{2}
    %Funcion objetivo
    %Restricciones
    %Dominio
\end{alignat*}

%***********************************************************************************************************************************************************************
%***********************************************************************************************************************************************************************
\end{document}